\section{USART - Universal (Synchronous) Asynchronous Receiver Transmitter}

Die USART ist eine Kommunikationsschnittstelle zwischen 2 Ger\"aten.
Der \stmLong besitzt dabei 3 Full-duplex Kan\"ale (\texttt{USART1-3}).
Das bedeutet jeder Kanal besitzt ein Receiver Pin \texttt{RX} und ein
Transmitter Pin \texttt{TX}.
USART hat eine variable \"Ubertragungsgeschwindigkeit (Baudrate), welche auf
beiden Ger\"aten eingestellt werden muss (und die gleiche sein, typ. 9600).
Die Wortl\"ange einer \"Ubertragung ist entwerder 7,8 oder 9  Bits lang.
Der Grund f\"ur solch kurze Wortl\"angen ist damit begr\"undet, dass die Takte
der Ger\"ate nicht genau \"ubereinstimmen und bei l\"angeren \"Ubertragungen
auseinander laufen.

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{vos/pic/RS-232_timing}
\end{center}

\subsection{Aufbau einer \"Ubertragung}
\begin{itemize}
  \item Ruhephase: Leitung auf \texttt{1}
  \item Startbit: 1 Bit auf \texttt{0}\\
    {\footnotesize
      Fallende Flanke wird von Empf\"anger als Start einer
      \"Ubertragung erkannt
    }
  \item Datenbits: 7,8 oder 9 Bit Daten = ein Datenwort
  \item Stopbits: 0.5, 1, 1.5 oder 2 Bits auf \texttt{1}\\
    {\footnotesize
      Signalisiert Ende der Übertragung\\
      Gibt Empfänger Zeit, die Daten zu verarbeiten
    }
  \item Optional: Paritybit\\
    {\footnotesize
      Ist Teil des Datenworts (z.B. 9 Bit Daten $\rightarrow$ 8 Bit Nutzdaten,
      1 Paritybit)\\
      Fehlerindikation (eigener Interrupt möglich)
    }
\end{itemize}

\subsection{Asynchroner Modus}
Im Asynchronen Modus gibt es kein Taktsignal (UART), wobei beide Seiten
(Empf\"anger und Sender) alle Parameter, d.h. Baudrate, Anzahl der Datenbits,
Paritybits und Stopbits, kennen m\"ussen.
Ist dies nicht der Fall tastet der Empf\"anger zu falschen Zeitpunkten ab oder
interpretiert einzelne Bits falsch.

\subsection{\"Ubertragungsrate (Baudrate)}
$1 \text{Baud} = 1 \text{Symbol pro Sekunde}$, wobei $1$ Symbol einer
``Signal\"anderung'' entspricht.
Das bedeutet, dass bei einer Baudrate von $9600$ die \"Ubertragung eines Wortes,
d.h. $8$ Datenbits, $1$ Start- und $1$ Stopbit (= $10$ Bits),
$\frac{10}{9600} [\text{s}] \approx 1 [\text{ms}]$ dauert.


\subsubsection{Oversampling}
Ein Bit wird 8 oder 16 mal abgetastet um sicher zu stellen, dass es richtig
gelesen wird, da Signale auch sehr stark verrauscht sein k\"onnen.


\subsection{Senden}\label{subsec:USARTsenden}
Wenn Daten \"uber die USART Schnittstelle \"ubertragen werden sollten so m\"ussen
diese in das \textit{Transmit Data Register} \texttt{TDR} geschrieben werden.
Dadurch wird das \textit{Transmit data register empty Flag} \texttt{TXE} Flag
zur\"uckgesetzt.
USART kopiert die Daten dann in das \textit{Transmit Shift Register}, falls
gerade keine andere \"Ubertragung stattfindet.
Ansonst werden sie danach erst kopiert.

Wurden die Daten aus dem Transmit Shift Register gesendet ist das \texttt{TDR}
jetzt wieder leer und kann erneut beschrieben werden.
Dies wird von der USART durch die Setzung des \texttt{TXE} Flags gekennzeichnet.
Das \texttt{TXE} Flag zeigt an, dass neue Daten in das \texttt{TDR}
geschrieben werden k\"onnen und l\"osst einen Interrupt aus.

Ist eine \"Ubertragung abgeschlossen und es sind keine weiteren Daten im
\texttt{TDR} (bzw. \texttt{TXE} = 1) so wird das \texttt{TC} Flag
(Transmission Complete Flag) gesetzt.

\subsection{Empfangen}\label{subsec:USARTempfangen}

Die empfangenen Daten werden in das \textit{Receive Shift Register} geschoben.
Befindet sich dort ein vollst\"andiges Wort, so wird dieses in das
\textit{Receive Data Register} \texttt{RDR} kopiert und das \texttt{RXNE} Flag
(\textit{Receive data register not empty} Flag) gesetzt.
Beim setzen des \texttt{RXNE} Flags wird ebenfalls ein Interrupt ausgel\"ost.
Werden Daten aus dem \texttt{RDR} ausgelesen so wird das \texttt{RXNE} Flag von
der Hardware r\"uckgesetzt.
Der Zugriff auf das \texttt{RXNE} Flag wird nur von der Hardware erlaubt und
ist in der Software nicht m\"oglich.
Ab jetzt ist die USART wieder empfangsbereit.
